12.11.2018

# Prezentace - Složení obyvatelstva

---

# **AMERIKA**

## Střední Amerika

- Etnické složení
	- mesticové (66%)
	- domorodí Indiáni (16,5%)
	- běloši (14,5%)
	- černoši a mulanti (2%)
	- ostatní (1%)

- Jazyky
	- Španělština -> na většině území
	- Angličtina -> na některých pobřežích
	- Lenca, Pipil a Majské dialekty

- Náboženství
	- díky kolonizaci v 16.století => nejrozšířenější křesťanství
	- 1960 - vzestup protestanství

- Věková pyramida
	- Už dvacet let je přibližně 9% novorozených 

## Mexiko

- Etnické složení
	- Mestizo (54%)
	- Mexican white (15%)
	- detribalized Amerindian (10,5%)
	- other Amerindian (7,5%)
	- others (1%)

- Jazyky
	- Španělština (hlavní jazyk?)
	- + 63 domorodých jazyků
 
- Náboženství
	- Římskokatolické (82%)
	- jiné křeťanství (17,8%)
	- ostatní náboženství(0,2%)

## USA

- velmi nízká hustota osídlení

- Etnické složení
	- většinou bílé 
	- velké "%" hispánců (španělská kultura)

- Náboženství
	- hodně křesťanské, mnoho odvětví
	- velká ortodoxní menšina

- Jazyky
	- Angličtina
	- Španělština (hispánci)
	- pak menšiny (čínština, polština, francouzština)

## Kanada

- Etnické složení
	- Kanadská
	- Anglická
	- Franzouská
	- (Skotská)
	- první národy (mongolové)

- Jazyky
	- Angličtina
	- Francouzština
	- MishMash

- Náboženství 
	- Křesťani (50%)
	- Katolíci (50%)

## Peru

- Etnické složení
	- Amerindian (45%)
	- Mestizo (37%)
	- Bílí (15%)
	- ostatní (3%)

- Jazyky
	- Španělština (84%)
	- Quechua (13%)
	- ostatní (3%)

- Náboženství
	- Římsko-katolická církev (81%)
	- Evangelici (13%)
	- ostatní (6%)

- Věková pyramida
	- více žen
	- regresivní typ

## Chile

- Etnické složení 
	- mnoho kmenů

- Jazyky
	- hlavně španělština + angličtina

- Náboženství
	- Římsko-katolická církev

## Bolívie

- Etnické složení
	- Amerindian (30%)
	- Quechua (30%)

- Jazyky 
	- Španělština
	- Quechuanština

- Věková pyramida
	- progresivní
	- začíná se stabilizovat až poslední dobou (stacionární)

## Brazílie

- Etnické složení
	- Bílí (48%)
	- Mulati (43%)
	- Černí (8%)
	- žlutí (1%)

- Náboženství
	- Katolíci (65%)
	- Protestanti (22%)
	- spiritismus (2%)

- Jazyky
	- Portugalština
	
- Věková pyramida
	- snižování plodnost
	- 45% lidí je v produktivním věku

## Argentina
	
- Etnické složení
	- Bílí a mestici (97%)
	- původní obyvatelé (2,4%)

- Náboženství 
	- Římsko-katolická (92%)
	- Protestanti (2%)
	- Židé (2%)

- Jazyky
	- Španělština

## Paraguay
	
- Etnické složení
	- mesticové (95%)

- Náboženství
	- Římsko-katolická (90%)
	- Protestanti (6%)

- Jazyky
	- Španělština

## Uruguay

- Etnické složení
	- bílí (88%)
	- černí (5%)
	- domorodci (2%)

- Náboženství
	- Římsko-katolické (47%)
	- nekatoličtí křesťané (11%)

## Ekvádor, Kolumbie, Venezuela

- Etnické složení
	- Mestic
	- Afro-Kolumbijci
	- Indiáni
- Náboženství
	- Katolická církev
	- Protestanská církev
	- Atheisté
- Jazyky
	- Španělština (úřední jazyk)
	- indianské jazyky
## Guyana

Původně Britská kolonie - proto angličtina atd.

- Etnické složení
	- Východní indové (40%)
	- Afroameričané (30%)
	- Smíšené (20%)

- Jazyky
	- Angličtina (úřední jazyk)
	- Guinejská kreolština

- Náboženství
	- Křesťané (50%)
	- Hinduisti (30%)
	- Muslimové (10%)

# **EVROPA**

## Severní Evropa

Vysoká naděje dožití, vysoká životní úroveň

- Jazyky
	- Dánština
	- Finština
	- Islandština
	- Norština
	- Švédština

- Náboženství
	- Převážně protestanství
	- zvýšený počet vyznavatelů islámu

- Etnické složení
	- Finové
	- Dánové
	- atd.

## Západní Evropa

Velká Británie, Německo, Irsko, Benelux

- Etnické složneí
	- běloši (90%)
	- Asiati + černoši (10%)
	- Ve **GB** hodně Indů a Pákistánců
	- V **GER** hodně Turků a Syřanů
	- V **BENELUX** Maročani a Portugalci, kteří pracovali v dolech

- Jazyky
	- Angličtina (**GB**)
	- Němčina (**GER**)
	- francouzština, nizozemština, vlámština, němčina (**BENELUX**)

- Náboženství
	- Katolíci (70%)
	- Mulsimové (10%)
	- Ateisté (20%)
